\clearpage
\chapter*{摘\quad 要}
\addcontentsline{toc}{chapter}{摘要}

随着智能制造与工业 4.0 的深入推进，构建高保真、高实时性的物理实体虚拟副本已成为工业数字孪生技术落地的核心诉求。在这一背景下，虚实映射作为连接物理世界与信息世界的关键使能技术，其底层三维视觉重建底座的质量直接决定了孪生系统的保真度与可用性。近年来，以三维高斯溅射（3D Gaussian Splatting, 3DGS）为代表的显式神经渲染技术，凭借其极其逼真的画面渲染与极高的前向光栅化帧率，为新视角合成带来了范式级的突破。然而，当直接将其应用于包含大量高反光金属部件、大面积纯色弱纹理外壳以及复杂设备遮挡的类工业数字孪生场景时，传统 3DGS 暴露出严重的水土不服：一方面，纯视觉光度约束在复杂材质上极易失效，引发几何拓扑坍塌与漫天弥散的“浮空伪影”；另一方面，海量离散高斯基元的无序生长带来了庞大的高维参数冗余，导致极高的显存占用，难以满足端侧设备与 Web 浏览器的大规模部署需求。针对上述挑战，本文以实现面向类工业孪生场景的高效、高保真虚实映射为目标，围绕 3DGS 的空间几何约束增强与模型轻量化压缩展开了系统性研究。本文的主要研究工作与创新成果如下：

\textbf{第一，提出了面向类工业场景的多模态自适应几何约束重建算法。} 针对工业设备表面强烈的各向异性反射与无纹理区域导致的重建病态反问题，本文打破了纯视觉优化的单一局限。首先，通过硬件级时空对齐，将 LiDAR 获取的绝对物理尺度稠密点云与单目视觉大模型推断的相对深度场进行跨模态配准，为 3DGS 注入稳健的三维物理初始骨架。其次，设计了基于深度局部高频特征感知的自适应置信度掩膜机制，动态划分平坦信任区与细节豁免区。最后，构建了联合 Huber 深度惩罚与一阶法向平滑正则化的损失函数，在掩膜的动态调度下，强制高斯基元贴合真实的物理表面。实验表明，该算法有效清除了金属表面的浮空噪点，完美修复了纯色机柜的几何撕裂，在大幅降低深度误差与倒角距离的同时，完好保留了机加工纹理的高频边缘。

\textbf{第二，提出了面向典型孪生场景的 3DGS 轻量化表达与端侧渲染优化算法。} 针对 3DGS 庞大参数体量引发的算力与显存瓶颈，本文从数据重构与渲染管线双管齐下。在几何提纯层面，构建了融合透射率、全局视图可见性以及空间尺度的多维度重要性评估模型，结合长尾分布自适应阈值，精准剥离了隐藏在不可见区域的海量“幽灵高斯”。在属性降维层面，引入矢量量化（VQ）技术将占据主导存储开销的高维球谐函数（SH）系数映射为离散码本，并结合直通估计器（STE）完成量化感知微调（QAT），避免了硬量化带来的色彩断层。此外，重构了适配 Web 前端的渲染管线，利用 WebGPU 计算着色器实现显存内硬件级解码，并结合移动端 TBDR 架构的局部排序优化，彻底打通了极高压缩率模型在轻薄本与移动端的实时流畅漫游路径。

\textbf{第三，构建了融合改进 3DGS 的算法管线并完成系统级综合验证。} 本文将“多模态几何约束”与“轻量化剪枝量化”在训练管线中进行了深度融合，设计了分阶段的渐进式训练策略。研究揭示了两者间的强协同效应：稳固的物理几何底座为大刀阔斧的剪枝手术提供了精准的安全向导。在开源基准数据集（Tanks and Temples）与自主采集的复杂机房孪生数据集上的综合测试表明，本文融合算法在保持 31.20 dB 极高渲染保真度的前提下，将场景模型的物理存储体积极限压缩了约 95.8\%（降至 48.2 MB），峰值渲染显存断崖式降至 0.45 GB，并在常规硬件环境下实现了 120 FPS 的极致流畅渲染。

综上所述，本文的研究成果有效突破了纯视觉 3DGS 在类工业场景中的材质泛化瓶颈与端侧算力壁垒，为制造企业构建低算力门槛、高帧率、高保真度的数字孪生三维视觉底座提供了一套切实可行的轻量化综合解决方案，具有重要的理论意义与广阔的工程应用前景。

\vspace{1em}
\noindent\textbf{关键词：} 3D Gaussian Splatting；工业场景重建；虚实融合；数字孪生